\chapter{GAMBARAN \textit{OBJECT STUDY}}
\section{Analisis Risiko Pada Sistem}
Pada penelitian ini analisis risiko dapat dilakukan apabila terdapat sumber-sumber risiko, adapun sumber-sumber pada penelitian ini setelah dilakukan wawancara dan observasi dapat disimpulkan menjadi 3 sumber risiko, yaitu:

\subsection{Hama}
Hama adalah organisme perusak tanaman pada akar, batang, daun atau bagian tanaman lainnya sehingga tanaman tidak dapat tumbuh dengan sempurna atau mati. Hama yang terdapat didalam proses budidaya teh ada tiga macam yaitu \textit{Helopeltis antonii}, \textit{Empoasca sp} dan \textit{Hyposidra talaca}.

\subsubsection{\textit{Helopeltis Antonii}}
    Kepik pengisap daun atau Helopeltis menyerang pucuk daun muda. Kepik ini menusuk dan mengisap daun teh sehingga menjadi bercak-bercak hitam. Hama ini lebih menyukai bagian pucuk terutama daun pertama dan daun kedua, kemudian tunas dan daun ketiga. Serangan pada ranting dapat menyebabkan kanker cabang. Rusaknya jaringan tanaman akibat tusukan \textit{Helopeltis} menyebabkan tanaman mengalami gangguan dalam proses fotosintesis. Gambar \ref{halopeltis} menunjukkan serangan dari hama ini.
   \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/helopeltis}}
  \caption{Contoh Serangan Hama \textit{Halopeltis Antonii}}
  \label{halopeltis}
  \end{figure}
  \newpage

\subsubsection{\textit{Empaosca sp}}
    \textit{Empoasca sp}. merupakan salah satu hama utama dan menjadi masalah pada pertanaman teh di China, India, Jepang, Vietnam, Indonesia dan beberapa negara lain produsen teh. Hama ini umumnya ditemukan pada tanaman dalam kelompok – kelompok kecil bersifat nimfa hingga imago pada pucuk dan ranting tanaman teh. Gejala serangan \textit{Empoasca sp}. Ciri – ciri daun teh yang terserang hama ini di lapangan adalah daun yang tampak mengerut, melengkung, berwarna kuning dengan urat daun berwarna coklat. Gambar \ref{empaosca} menunjukkan serangan dari hama ini.
   \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/empaosca}}
  \caption{Contoh Serangan Hama \textit{Empaosca SP}}
  \label{empaosca}
  \end{figure}
  \newpage
  
\subsubsection{\textit{Hyprosida Talaca}}
    \textit{Hyposidra talaca} merupakan hama yang paling sering ditemukan keberadaannya dan menjadi hama tingkat serangan tertinggi dibandingkan hama lainnya. Hama ini umumnya menyerang daun teh yang masih berwarna hijau muda. \textit{H. Talaca} atau yang biasa disebut ulat kilan atau ulat jengkal adalah hama yang menyerang daun teh, khususnya daun yang masih muda. Daun teh yang terserang \textit{H. Talaca} di lapangan memiliki gejala serangan berupa daun berlubang dan pinggir daun terpotong dan dalam serangan berat hanya tersisa tulang daun. Gambar \ref{talaca} menunjukkan serangan dari hama ini.
   \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/talaca}}
  \caption{Contoh Serangan Hama \textit{Hyprosida Talaca}}
  \label{talaca}
  \end{figure} 
  
\subsection{Suhu}
Kabupaten Bogor merupakan wilayah pegunungan dengan memilki udara yang sejuk. Tepat sekali untuk perkebunan teh yang terletak di bawah kaki gunung Gede sehingga mendapatkan curah hujan yang cukup tinggi pada saat musim hujan dan panas matahari disaat musim kemarau. Pada musim kemarau, kenaikan suhu udara yang cukup tinggi akan mengakibatkan naiknya laju penguapan tanaman dan tanah yang menyebabkan menipisnya ketersediaan air dan dapat menimbulkan kekeringan bahkan gagal panen pada tanaman teh. Sedangkan, pada musim hujan tingkat suhu udara akan menjadi jauh lebih lembab, sehingga dapat meningkatkan pertumbuhan penyakit pada tanaman teh. Kondisi cuaca yang yang cukup ekstrim dan sulit untuk diperkirakan sangat mempengaruhi kondisi tanaman teh.
\\ Pada dasarnya tanaman teh membutuhkan kondisi cuaca yang sejuk dengan curah hujan yang cukup dan asupan sinar matahari yang cukup. Tanaman teh yang rusak akibat kondisi cuaca pada saat musim hujan dapat dilihat dari kondisi daun teh yang mengalami penyakit \textit{blister blight} cacar daun yang diakibatkan oleh kondisi suhu udara yang lembab. Upaya yang dilakukan pihak perusahaan untuk mencegah penyakit cacar akibat kondisi cuaca yang lembab adalah dengan cara pemberian obat-obatan secara rutin. Sedangkan pada saat cuaca musim kemarau, beberapa blok tanaman teh yang terdapat di area mengalami kekeringan. Hal ini disebabkan karena tidak semua blok di area  memiliki saluran air atau pipa air yang bertujuan untuk penyiraman jika terjadi kekeringan pada saat musim kemarau. Pihak perusahaan belum dapat memadai saluran air di semua blok tanaman teh dikarenakan sulitnya memasang pipa-pipa jika blok atau area tanaman teh terdapat pada kondisi permukaan yang curam. Sehingga sampai saat ini hanya blok atau area tanaman teh yang mempunyai permukaan rata yang memiliki saluran air untuk penyiraman di saat musim kemarau tiba.

\subsection{Penyakit}
Penyakit tanaman adalah gangguan pada tanaman yang disebabkan oleh mikroorganisme. Jasad patogen yang biasa menyebabkan tanaman menjadi sakit adalah jenis jamur atau cendawan, bakteri, \textit{virus, protozoa, nematoda} dan lain lain. Penyakit yang menyerang tanaman teh menjadi salah satu sumber risiko produksi yang cukup mempengaruhi jumlah produksi yang dihasilkan teh. Penyakit yang biasanya menyerang tanaman teh adalah penyakit \textit{blister blight} atau yang sering disebut cacar daun. Penyakit cacar daun teh yang disebabkan oleh jamur \textit{Exobasidium vexans} dapat menurunkan produksi teh pucuk basah sampai 50 persen karena menyerang daun atau ranting yang masih muda.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/cacar}}
  \caption{Contoh Penyakit \textit{Blister Blight} atau cacar daun}
  \label{cacar}
  \end{figure}

\section{Referensi Data}
\subsection{Data Primer}
Studi lapangan dari tahap identifikasi masalah merupakan suatu langkah untuk memperoleh secara langsung data primer yang diinginkan seperti melakukan wawancara dengan petugas. Data primer dari hasil wawancara mengenai masalah dan solusi yang ada pada proses produksi teh.

\subsection{Observasi}
Metode obserasi adalah  pengamatan dan perencanaan secara sistematis terhadap gejala yang tampak pada objek penelitian. Alat penelitian dalam penelitian ini adalah lembar observasi. Setelah data diperoleh dengan menggunakan lembar observasi dari catatan lapangan. Maka dilakukan analisis untuk membahas mengenai kelebihan dan kelemahan yang dijumpai pada saat melakukan tindakan yang dilakukan dengan membahas hasil observasi.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/produksi}}
  \caption{Data Produksi Teh Basah}
  \label{produksiteh}
  \end{figure}
  
  Gambar \ref{produksiteh} merupakan data produksi teh basah yang terjadi dalam periode setahun, dengan memiliki 20 blok, terdapat beberapa blok yang tidak mencapai standar produksi yang dapat dilihat jika pada kolom gap tidak minus.
  
  \newpage

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
  {figures/jumlah}}
  \caption{Data Kegagalan Produksi dan kerugian produksi}
  \label{kegagalan}
  \end{figure}

Gambar \ref{kegagalan} merupakan data kegagalan yang terjadi pada produksi teh basah dalam periode setahun, terdapat beberapa sumber risiko yang sudah dikategorikan pada proses wawancara.

\subsection{Wawancara}
Dari analisis sistem yang dilakukan pada sistem yang akan dibangun dapat ditentukan beberapa jenis pertanyaan berdasarkan masalah yang ada pada penelitian penulis.

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Responden }
    \label{tabel_responden}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      No. & Nama & Jabatan \\  \hline
      1. & Anto & Staff Tanaman Semusim\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Wawancara }
    \label{tabelwawancara}
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{13cm}|} \hline
      No. & Pertanyaan \\  \hline
      1. & Apa-apa saja hal yang menghambat produksi teh basah?\\ \hline
      2. & Bagaimana Analisis Risiko yang terjadi saat ini?\\ \hline
      3. & Berapa batas kerugian dan kemungkinan risiko terjadinya yang bisa diterima dari penurunan produksi per periodenya?\\ \hline
      4. & Seberapa besar penurunan produksi?\\ \hline
      5. & Risiko apa saja yang ada diproduksi teh?\\ \hline
      6. & Menurut anda risiko apa yang paling dominan dirasakan?\\ \hline
      7. & Seberapa besar kerugian dari risiko?\\ \hline
      8. & Apakah Sudah ada sistem sebelumnya?\\ \hline
      9. & Sistem seperti apa yang diinginkan?\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\subsubsection{Hasil Wawancara}
Dari hasil wawancara yang dilakukan oleh penulis dalam penelitian ini dapat diperoleh masalah yang ada pada saat ini.Inilah Beberapa pernyataan yang sisanya ada dilampiran yang dijawab oleh responden menyatakan bahwa:
\begin{enumerate}
\item “"ada beberapa faktor seperti suhu tapi yang paling parah sih hama"”
\item “"Analisis risiko udah dipakai cuma belum terlalu digaungkan, masih banyak yang belum paham"”
\item “"coba kemungkinannya 40 persen dan kerugiannya 3.000.000"”
\item “"cukup besar, lagi usaha untuk memperbaikinya”"
\item “"yaa seperti yang dibilang tadi, ada suhu, hama, penyakit juga”"
\item “"penyakit, hama paling dominan"”
\item “"cukup besar, yaa lumayan lah”"
\item “"belum ada”"
\item “"yang penting bisa menganalisis kerugian risikonya"”
\end{enumerate}
Dari hasil tersebut menyimpulkan bahwa penelitian ini direspon baik oleh responden sehingga dapat dilakukan pembuatan sebuah sistem pendukung keputusan. 

\subsubsection{Tujuan Wawancara}
Adapun tujuan wawancara diatas dimaksudkan untuk mengetahu dan membuat daftar-daftar keperluan dalam perencanaan untuk membangun sistem dan membangun penelitian yang dilakukan.

\subsection{Data Sekunder}
Data sekunder pada penentuan tujuan penelitian diperoleh dari beberapa literatur berupa beberapa jurnal maupun buku yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan oleh penulis dalam menentukan tujuan penelitian.

  \begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tinjauan Studi}
    \label{tinjauanpustaka}
    \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{6.5cm}|p{4cm}|p{1cm}|} \hline
    No. & Nama Penulis & Judul & Hubungan & Tahun\\
\hline
1 & Indriati G, Soesanthy F & Hama \textit{Helopeltis spp.} dan Teknik Pengendalian pada Pertanaman Teh (\textit{Camellia sinensis}) & Jurnal ini menjadi acuan dalam informasi tentang hama & 2014 \\ 
2 & Indriati G, Soesanthy F &  Serangga Pengisap Pucuk Teh: \textit{Empoasca vitis} (\textit{Homoptera: Cicadellidae}) dan Tungau (\textit{Acarina}) & Pustaka ini menjadi acuan dalam informasi tentang hama & 2014 \\ 
3 & Offayana GM, Widyantara IW, Anggraeni & Analisis Risiko Produksi Stroberi pada UD Agro Mandiri di Desa Pancasari Kecamatan Sukasada Kabupaten Buleleng & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah dalam penentuan dan analisis risiko& 2016 \\ 
4 & Saptana, Daryanto A, Daryanto HK, Kuntjoro & Strategi Manajemen Resiko Petani Cabai Merah pada Lahan Sawah Dataran Rendah di Jawa tengah & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah dalam penentuan risiko dan analisis risiko &  2010 \\
5 & Agoestinus N. & Studi Analisis Rapid Application Application Development Sebagai Salah Satu Alternatif Metode Pengembangan Perangkat Lunak & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah dalam menggunakan metode perancangan \textit{Rapid Apllication Development} &  2002 \\
6 & Reza T. Entin S. & Penggunaan Metode Rapid Application Development Dalam Perancangan Sistem Informasi Perpustakaan & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah dalam menggunakan metode \textit{Rapid Application Development} &  2017 \\
7 & Annisa F., Nurhayati & Penerapan Aplikasi Program Penjualan Dan Pembelian Menggunakan Model Rapid Application Development & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah menggunakan metode \textit{Rapid Application Development} dan dalam penggunaan Data &  2017 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}